% !TeX root = ../main.tex

\xchapter{总结与展望}{Conclusion and Future Work}

\xsection{工作总结}{Summary}

本文围绕“大规模多核神经网络芯片的端到端周期级评估与瓶颈分析”这一目标，从问题出发，完成了从中间表示驱动建模到全系统集成、从可插拔后端到可复现实验输出的系统性工作。以下从输入与任务抽象、执行层与全系统耦合、松耦合后端与实验可复现性、以及实验体系四个方面对全文工作加以概括。

\textbf{输入与任务抽象。} 论文在第二、三章中建立了以调度器生成中间表示为输入的端到端多核 NPU 模拟流程。调度器（如 Gemini）输出的调度方案可直接作为模拟器的输入，无需人工改写或重新描述工作负载。模拟器通过统一的任务抽象，将每个核心上的执行内容表示为“核心级工作负载—显式数据依赖—输出流向”的可解析模型。解析得到的核心网格、每核工作负载列表、片外存储读写信令以及数据块标识与引用计数等信息，为后续执行层的依赖驱动推进与片上缓存的生命周期管理提供了完整的语义基础。这一设计使得编译器与调度器的输出能够与模拟器无缝衔接，有利于在架构探索中保持“同一套调度、同一套评估”的一致性。

\textbf{执行层与全系统耦合。} 第四章在统一时间轴下将计算核心、片上网络与片外存储三者耦合在一起。每个计算核心采用“空闲—加载—计算—写回—完成”五态状态机，按数据依赖依次推进。在加载阶段向片上网络或片外存储发起读请求，在写回阶段向片外存储发起写请求，并响应其他核心对本地缓存的读请求。模拟引擎在每一全局周期内按固定顺序执行。先推进所有核心，再统一收集各核心发出的报文并注入网络与存储子系统，接着推进网络与存储一个周期，最后将本周期到达的响应投递给对应核心。这一顺序保证了“请求先于响应、响应在下一周期被消费”的因果关系。多核并发下的 NoC 争用、存储排队与生产者侧背压都能被显式刻画，且结果可完全复现。此外，通过全局周期与多速率推进机制，模拟器支持核心、网络与存储运行在不同时钟频率下的场景，便于分析“存储墙”“通信墙”对端到端性能的敏感性。

\textbf{松耦合后端与实验可复现性。} 在架构实现上，本文采用松耦合的接口设计将片上网络与片外存储抽象为可替换的后端。用户可以选择“简单模式”（固定延迟、无排队）进行快速校验，也可以选择“高保真模式”（接入周期级网络模拟器与周期级存储模拟器）以刻画拥塞与排队效应。两种模式共享同一套执行层逻辑，便于对照实验。在实验管理上，每次运行的结果都会写入单独的结果目录，不覆盖历史数据。输出包括与硬件模拟的对比表、端到端瓶颈分解汇总、各核心阶段统计以及状态随时间变化的追踪数据等，便于事后复现与核对。论文还提供了可一键完成硬件模拟对比与瓶颈分解等的自动化流程，使实验过程规范、结果可追溯。

\textbf{实验体系。} 第五章围绕模拟器实验展开：先通过微基准与 ZeBu 对照完成精度与功能验证，再基于真实负载模拟结果做瓶颈与热点分析。微基准部分通过“双核点对点依赖”与“仅依赖片外存储”两类典型场景，验证了依赖满足的因果一致性、核间通信与访存的闭环正确性，以及 simple 与 full 两档后端在访存建模上的差异。在此基础上，将本模拟器的总周期与 Synopsys ZeBu 硬件模拟平台在相同调度、单核与 simple 后端配置下的结果进行对比，相对误差控制在较小范围内，为 workload 级时序模型提供了参考依据。在 ResNet34、ResNet50 等真实 DNN 负载上，通过端到端阶段占比分解（计算时间、网络背压时间、访存等待时间）及各核阶段占比热力图等可视化，实现了对性能瓶颈与热点核的可解释归因。在多核（$2\times 2$ 四核）场景下，以 ResNet50 为负载，通过 DDR4$\to$HBM$\to$SRAM 端口带宽的递进式优化揭示了瓶颈逐级迁移现象（总周期从 238\,803 降至 62\,818，3.80$\times$ 加速），并沿 MAC 规模、核数与 Batch 三个维度开展了 12 组配置的设计空间探索，定量给出了存储受限下算力扩展无效、核数存在并行度上限及 Batch 扩展效率约 24\% 等设计启示。

\xsection{实验结论归纳}{Summary of Experimental Findings}

第五章所开展的验证与分析实验，从功能正确性、时序可比性与瓶颈及热点洞察三个层面支撑了本模拟器的有效性与实用价值。本节对主要结论做简要归纳。

\textbf{微基准验证。} 第一个微基准（双核点对点依赖）验证了消费者核心在加载阶段仅在收到对应数据的读响应之后才会进入计算阶段。状态转移与数据追踪中的等待行为与设计一致，模拟能够稳定结束。第二个微基准（所有输入均来自片外存储）在简单模式与高保真模式下的对比表明，在并发度较低时，两种模式给出的总周期趋势一致。当并发度提高时，高保真模式因网络与存储的排队与时序约束会得到更长的总周期，而简单模式仍近似为固定延迟。这一差异印证了可插拔后端在“快速校验”与“高保真评估”之间的不同定位。

\textbf{与硬件模拟的对比。} 在单核、调度一致、且采用 simple 存储后端以消除 DRAM 细粒度时序差异的配置下，本模拟器与 ZeBu 硬件模拟平台得到的总周期吻合良好，相对误差可控制在 $\pm$5.2\% 以内，验证了 workload 级调度与计算建模的合理性。偏差与 simple 后端固定延迟的乐观/保守程度、以及 workload 级与指令级抽象在访存重叠刻画上的粒度差异有关。若需刻画 NoC/DRAM 排队与拥塞，可选用 full 后端。

\textbf{真实负载的瓶颈分解与热点可视化。} 在 ResNet34、ResNet50、批大小 1、单核与 simple 后端下，通过将端到端时间分解为“纯计算时间”“因网络背压导致的停滞时间”与“访存相关等待时间”，可以对总周期进行可解释的归因。单核场景下不存在核间通信，因此网络背压时间为零，瓶颈主要体现在计算与访存的相对占比上；ResNet50 的访存占比高于 ResNet34，与模型加深一致。双核微基准上辅以各核阶段占比热力图，可从空间维度观察 producer/consumer 分工与等待主导阶段。在多核（$2\times 2$）场景下，同一分解口径进一步区分了计算、通信与访存三类瓶颈的贡献。递进式优化实验（DDR4$\to$HBM$\to$SRAM 端口加宽）揭示了“DRAM 带宽$\to$SRAM 端口带宽”的瓶颈逐级迁移现象，最终将总周期从 238\,803 降至 62\,818（3.80$\times$ 加速），系统从严重存储受限趋向计算—存储平衡。设计空间探索表明，存储受限状态下提升 MAC 算力对总周期无可观测改善，核数超过负载并行度上限后性能退化（$8\times 8$ 配置出现死锁），Batch 扩展效率仅约 24\%。

\xsection{主要贡献}{Contributions}

本文的主要贡献可概括为以下三点。

\textbf{第一，中间表示驱动的端到端周期级模拟框架。} 设计并实现了以调度器生成中间表示为输入的多核 NPU 周期级模拟器，将计算、通信与存储纳入统一时间轴闭环耦合。模拟器既能输出端到端总周期，也能输出每个核心在加载、计算、写回以及因网络背压而停滞等阶段的周期统计，从而支撑可解释的瓶颈分析。模拟器可直接消费调度器输出的调度方案，无需手工改写工作负载描述。这便于与编译—映射流程衔接，为“改映射即改评估”的迭代提供了便利。

\textbf{第二，松耦合的网络与存储接口与可插拔后端。} 提出了面向对象的网络接口与存储接口抽象，使得“简单模式”（固定延迟、无排队）与“高保真模式”（周期级网络模拟器与周期级存储模拟器）能够在同一套执行层逻辑下透明替换。研究者可以在不修改核心推进与依赖逻辑的前提下，对比“快速校验”与“高保真排队与拥塞”的结果，实现变量隔离与可复现实验。同时，模拟器还暴露了微架构数据流调度的接口，为进一步探索编译优化提供了基础能力。松耦合的接口式设计提供了统一的扩展点，便于分析研究不同策略下的系统行为及其效果。

\textbf{第三，面向验证与瓶颈归因的实验方法。} 建立了从微基准（依赖因果、simple 与 full 后端对照）、与 ZeBu 的总周期对比、到真实 AI 负载阶段分解及各核阶段占比热力图等可视化分析的实验路径。通过可复现的分解口径与统计输出，支撑了对计算—访存主导关系及双核场景下热点分工的定量结论。实验流程依托自动化脚本、独立结果目录以及仿真数据与图表输出，便于后续扩展与审阅。在此基础上，通过多核瓶颈递进式优化（DDR4$\to$HBM$\to$SRAM 端口加宽，3.80$\times$ 加速）与多维设计空间探索（MAC 规模、核数、Batch 三维度 14 组配置），验证了仿真平台在流片前快速参数定界中的实际价值。

\xsection{不足与展望}{Limitations and Future Work}

尽管本文完成了端到端模拟平台与实验框架，并在第五章通过微基准、硬件模拟对比与瓶颈及热点分析验证了其有效性，仍存在若干可进一步完善的方向，总结如下并略作展望。

\textbf{核内建模的精细化。} 当前每个核心以“工作负载”为粒度推进，计算核心内的数据流建模较为朴素，没有做极致优化。若将调度器中间表示中的核内分块、循环顺序与数据流策略更紧密地映射到计算与片上缓存访问模型中，可提高对算子融合与数据流变化的敏感性。设计空间探索中的计算—访存权衡将更贴近真实硬件行为，为编译器与架构的联合优化提供更细粒度的反馈。

\textbf{更细粒度的瓶颈拆分。} 当前阶段分解将“访存相关等待”近似为“写回时间与加载时间之和再减去已单独计入的网络背压时间”。在加载阶段内部并未区分“等待片上网络投递”与“等待片外存储响应”。若在统计层面对这两类等待分别计数（例如按请求目标是其他核心还是片外存储来分类），可提高瓶颈归因的精度。这样能更好地剥离“通信墙”与“存储墙”的贡献，为互连与存储的协同优化提供更清晰的依据。

\textbf{更丰富的网络与存储统计。} 当前输出侧重端到端周期与各核心各阶段占比。若进一步从周期级网络模拟器与存储模拟器中采集尾延迟分布、热点链路利用率、行缓冲命中率与存储体冲突率等指标，可支撑更深入的互连—存储协同优化与敏感性分析。这些指标与现有的状态追踪、每核瓶颈统计等形成互补，为架构师提供更全面的诊断信息。

\textbf{更深入的设计空间探索。} 本文第五章已在部分维度上开展了多组配置的设计空间探索。在此基础上，若将模拟器纳入映射或参数搜索的闭环（例如与 Gemini 的模拟退火或贝叶斯优化相结合），通过并行运行多组配置与结果缓存降低探索成本，可将设计空间进一步扩展至 NoC 虚拟通道数、片上缓存容量、时钟比等更多维度，使编译—映射—模拟的一体化优化成为可能。

\textbf{更大规模多核扩展与互连。} 本文已在 $2\times 2$ 至 $4\times 4$ 核规模上开展了多核瓶颈分析与设计空间探索，初步揭示了 DRAM 争用与核数扩展上限。在更大规模多核（如 $8\times 8$ 及以上）与更复杂的片上网络拓扑下，核间依赖与网络、存储的争用模式将更为复杂。进一步研究片上网络与存储带宽同映射策略的协同优化、死锁检测与防止机制，以及在带宽与能耗约束下的架构配置，是面向实际多核 NPU 产品的重要延伸方向。
