% !TeX root = ../main.tex
\begin{chineseabstract}
% 如有基金资助可打开下一行
% \footnotetext{*本研究得到某某基金（编号：）的资助}
% \astfootnote{本研究得到某某基金（编号：）的资助}

随着深度神经网络与大语言模型在云端与边缘端的广泛部署，人工智能对硬件算力的需求飞速增长。为了提升计算能力，神经网络芯片作为领域专用架构芯片被提出，并从单核向多核架构演进。随着芯片规模的扩大，片上网络拥塞、主存带宽不足与跨核调度复杂度高等系统级问题日益突出。在流片成本高、迭代周期长的背景下，能够在设计阶段给出定量反馈的周期级模拟器，对架构评估与软硬件协同优化具有重要支撑作用。

本文设计并实现了以描述神经网络负载的中间表示为输入的端到端周期级模拟器。通过对神经网络芯片的通用建模和统一任务抽象，将多核执行刻画为“核心级工作负载—显式依赖—数据流”的可解析模型，在统一时间轴下驱动计算、片上互连与片外存储协同推进。模拟过程可记录各核加载、计算、写回及网络背压等阶段周期，输出可复现的瓶颈归因统计，形成“解析—执行—统计”的闭环。

在验证与应用方面，本文构造一系列微基准实验，检验核间数据依赖传播、片上网络和片外存储请求正常响应，以及不同子系统后端差异。与 Synopsys ZeBu 硬件模拟平台在相同调度结果和硬件配置下对 ResNet34/ResNet50 等负载的模拟结果相比，本模拟器的相对误差控制在 $\pm$5.2\% 以内，验证了模拟器的准确度。在此基础上，本文对多核神经网络芯片开展了系统性的瓶颈分析与设计空间探索。在四核芯片运行 ResNet50 场景下，本文通过片外存储升级，再到提升 SRAM 带宽的递进式优化，将端到端总周期降低 73.7\%（3.80 倍加速），揭示了“片外带宽瓶颈 $\to$ 片上端口瓶颈”的逐级迁移规律。本文进一步沿单核算力、核数扩展与批大小三个维度展开 12 组设计空间探索，定量发现：（1）存储带宽低于计算强度要求下提升算力对吞吐量无贡献；（2）核数超过负载并行度上限后性能严重退化甚至死锁；（3）批大小扩展效率仅约 24\%，受限于存储带宽争用。

本项目为多核神经网络芯片架构评估与软硬协同优化提供了可复现的周期级模拟基础，通过从精度验证、瓶颈归因到多维设计空间探索的完整实验链，体现了模拟器在正确性校验、瓶颈定位与架构参数优化中的实用价值，可为软硬件协同优化提供可复现的评估能力。

\chineseKeywords{神经网络芯片；多核架构；周期级模拟器；软硬件协同优化}

% 关键词由3～5个组成。关键词应从《汉语主题词表》中摘选，当《汉语主题词表》的词不足以反映主题时，可由申请人设计关键词，但须加注。每一关键词之间用分号分开，最后一个关键词后不打标点符号。由申请人设计的关键词，须在该关键词的右上角标注*，并在该页的页脚处注明“*表示非汉语主题词”。\newline

\chineseType{应用研究}

% 论文类型包括：a.理论研究(Theoretical Research)；b.应用基础(Application Fundamentals)；c.应用研究(Application Research)；d.研究报告(Research Report)；e.设计报告(Design Report)；f.案例分析(Case Study)；g.调研报告(Investigation Report)；h.产品研发(Product Development)；i.工程设计(Engineering Design)；j.工程/项目管理(Engineering/Project Management)；k.其它（Others）。

\end{chineseabstract}

